\chapter{\'{E}quations canoniques}

La formulation des lois de la M\'{e}canique \`{a} l'aide de la fonction de Lagrange suppose, pour d\'{e}crire l'\'{e}tat m\'{e}canique d'un syst\`{e}me, les coordonn\'{e}es et les vitesses g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}es de celui-ci. Sa description \`{a} l'aide des coordonn\'{e}es et des impulsions g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}es pr\'{e}sente des avantages, notamment pour l'\'{e}tude de probl\`{e}mes g\'{e}n\'{e}raux de M\'{e}canique. Reste donc \`{a} d\'{e}termine les \'{e}quations du mouvement correspondant \`{a} cette m\'{e}thode.

En math\'{e}matique, la transformation de Legendre permet de passer d'un choix de variables ind\'{e}pendantes \`{a} un autre. Nous \'{e}tudierons cela ci-dessous.

La fonction de Lagrange est fonction des couples $(\{q_{i}\},\{\dot{q}_{i})$ donc :
\benn
	\mathrm{d}L = \sum_{i}\frac{\partial L}{\partial q_{i}}\mathrm{d}q_{i} + \sum_{i}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_{i}}\mathrm{d}\dot{q}_{i}
\eenn
Par application des formules (\ref{EQ:7_5}) et (\ref{EQ:7_7}) pour l'impulsion, nous pouvons \'{e}crire :
\be
	\mathrm{d}L = \sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} + \sum_{i}p_{i}\mathrm{d}\dot{q}_{i} \label{EQ:40_1}
\ee
or :
\benn
	\mathrm{d}\left(\sum_{i}p_{i}\dot{q}_{i}\right) = \sum_{i}\mathrm{d}p_{i}\dot{q}_{i} + \sum_{i}p_{i}\mathrm{d}\dot{q}_{i} \Leftrightarrow \sum_{i}p_{i}\mathrm{d}\dot{q}_{i} = \mathrm{d}\left(\sum_{i}p_{i}\dot{q}_{i}\right) - \sum_{i}\dot{q}_{i}\mathrm{d}p_{i}
\eenn
Ainsi, nous obtenons :
\bea
	\mathrm{d}L & = & \sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} + \mathrm{d}\left(\sum_{i}p_{i}\dot{q}_{i}\right) - \sum_{i}\dot{q}_{i}\mathrm{d}p_{i} \nonumber \\
	\Leftrightarrow \mathrm{d}\left(\sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} - L\right) & = & \sum_{i}\dot{q}_{i}\mathrm{d}p_{i} - \sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} \nonumber
\eea
Or $\sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} - L$ est la d\'{e}finition de l'\'{e}nergie totale $E$ du syst\`{e}me comme pr\'{e}sent\'{e} au paragraphe (\ref{PAR:6}). Son expression en fonction des coordonn\'{e}es et des impulsions est appel\'{e}e \emph{fonction de Hamilton} du syst\`{e}me et s'exprime ainsi :
\be
	H(q,p,t) = \sum_{i}p_{i}\dot{q}_{i} - L \label{EQ:40_2}
\ee
qui ob\'{e}it \`{a} :
\be
	\mathrm{d}H = -\sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} + \sum_{i}\dot{q}_{i}\mathrm{d}p_{i} \label{EQ:40_3}
\ee
pour laquelle les variables ind\'{e}pendantes sont les coordonn\'{e}es et les impulsions g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}es. Par d\'{e}finition :
\benn
	\mathrm{d}H = \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial q_{i}}\mathrm{d}q_{i} + \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial p_{i}}\mathrm{d}p_{i}
\eenn
ce qui permet d'en d\'{e}duire :
\be
	\forall i\text{, }\dot{q}_{i} = \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial p_{i}}\text{ et }\dot{p}_{i} = -\sum_{i}\frac{\partial H}{\partial q_{i}} \label{EQ:40_4}
\ee
Ces deux \'{e}quations sont les \'{e}quations du mouvement recherch\'{e}es et sont appel\'{e}es les \emph{\'{e}quations de Hamilton}. Elles constituent pour un syst\`{e}me \`{a} $s$ degr\'{e}s de libert\'{e}, $2s$ \'{e}quations diff\'{e}rentielles du premier ordre \`{a} $2s$ fonctions inconnues : $q(\mathrm{t})$ et $p(\mathrm{t})$. Elles remplacent les $s$ \'{e}quations du second ordre obtenues par la m\'{e}thode de Lagrange, voir les relations (\ref{EQ:2_6}). Les \'{e}quations de Hamilton sont dites \emph{canoniques} de par leur simplicit\'{e} et leur sym\'{e}trie.

La d\'{e}riv\'{e}e totale par rapport au temps de la fonction de Hamilton vaut :
\benn
	\frac{\mathrm{d}H}{\mathrm{dt}} = \frac{\partial H}{\partial\mathrm{t}} + \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial q_{i}}\frac{\mathrm{d}q_{i}}{\mathrm{dt}} + \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial p_{i}}\frac{\mathrm{d}p_{i}}{\mathrm{dt}} = \frac{\partial H}{\partial\mathrm{t}} + \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial q_{i}}\dot{q}_{i} + \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial p_{i}}\dot{p}_{i}
\eenn
Connaissant les \'{e}quations (\ref{EQ:40_4}), nous avons alors :
\be
	\frac{\mathrm{d}H}{\mathrm{dt}} = \frac{\partial H}{\partial\mathrm{t}} + \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial q_{i}}\frac{\partial H}{\partial p_{i}} - \sum_{i}\frac{\partial H}{\partial p_{i}}\frac{\partial H}{\partial q_{i}} = \frac{\partial H}{\partial\mathrm{t}} \label{EQ:40_5}
\ee
Si la fonction de Hamilton ne d\'{e}pend pas explicitement du temps alors $\frac{\partial H}{\partial\mathrm{t}} = 0$ et nous retrouvons la loi de conservation de l'\'{e}nergie vue au paragraphe (\ref{PAR:6}).

En plus des couples $(q,\dot{q})$ pour la fonction de Lagrange et $(q,p)$ pour la fonction de Hamilton, ces deux fonctions peuvent \'{e}galement contenir des param\`{e}tres autres caract\'{e}risant le syst\`{e}me : param\`{e}tres intrinsi\`{e}ques ou champ ext\'{e}rieur\footnote{Le c{\oe}fficient de frottement ou l'amplitude de la force ext\'{e}rieure en sont deux exemples d\'{e}j\`{a} \'{e}voqu\'{e}s dans ce document.}. Soit $\lambda$ un de ces param\`{e}tres que nous consid\'{e}rons comme variable. La relation (\ref{EQ:40_1}) s'\'{e}crit alors :
\benn
	\mathrm{d}L = \sum_{i}\dot{p}_{i}\mathrm{d}q_{i} + \sum_{i}p_{i}\mathrm{d}\dot{q}_{i} + \frac{\partial L}{\partial\lambda}\mathrm{d}\lambda
\eenn
et (\ref{EQ:40_3}) :
\benn
	\mathrm{d}H = -\sum_{i}\dot{q}_{i}\mathrm{d}q_{i} + \sum_{i}p_{i}\mathrm{d}\dot{q}_{i} + \frac{\partial H}{\partial\lambda}\mathrm{d}\lambda
\eenn
Donc en reprenant la d\'{e}finition (\ref{EQ:40_2}) de $H$ :
\bea
	\mathrm{d}H & = & \sum_{i}p_{i}\mathrm{d}\dot{q}_{i} + \sum_{i}\dot{q}_{i}\mathrm{d}p_{i} - \mathrm{d}L \Leftrightarrow \left(\frac{\partial H}{\partial\lambda}\right)_{q,p}\mathrm{d}\lambda = \left(\frac{\partial L}{\partial\lambda}\right)_{q,\dot{q}}\mathrm{d}\lambda \nonumber \\
	\Leftrightarrow \left(\frac{\partial H}{\partial\lambda}\right)_{q,p} & = & \left(\frac{\partial L}{\partial\lambda}\right)_{q,\dot{q}} \label{EQ:40_6}
\eea
sachant que les quantit\'{e}s $\left(\frac{\partial H}{\partial\lambda}\right)_{q,p}$ est calcul\'{e}e pour $q$ et $p$ contants et $\left(\frac{\partial L}{\partial\lambda}\right)_{q,\dot{q}}$ pour $q$ et $\dot{q}$ constants.

De la m\^{e}me mani\`{e}re, si $L = L_{0} + L'$ est la fonction de Lagrange d'un syst\`{e}me telle que $L'$ est une quantit\'{e} petite compar\'{e} \`{a} la fonction fondamentale $L_{0}$. En utilisant (\ref{EQ:40_2}) :
\benn
	H = \sum_{i}p_{i}\dot{q}_{i} - L = \sum_{i}p_{i}\dot{q}_{i} - L_{0} - L' = H_{0} - L'
\eenn
Nous pouvons donc \'{e}crire avec la m\^{e}me notation que :
\be
	\left(H'\right)_{q,p} = -\left(L'\right)_{q,\dot{q}} \label{EQ:40_7}
\ee
Lors du passage des relations (\ref{EQ:40_1}) \`{a} (\ref{EQ:40_3}), le temps n'a pas \'{e}t\'{e} pris en compte. Il joue le r\^{o}le d'un param\`{e}tre comme pr\'{e}sent\'{e} dans la relation (\ref{EQ:40_6}) et nous avons de fait :
\be
	\left(\frac{\partial H}{\partial\mathrm{t}}\right)_{q,p} = \left(\frac{\partial L}{\partial\mathrm{t}}\right)_{q,\dot{q}} \label{EQ:40_8}
\ee
