\chapter{\'Equations du mouvement}
\section{Coordonn\'ees g\'en\'eralis\'ees}

Pour un point mat\'eriel, nous avons en coordonn\'ees cart\'esiennes :
\begin{itemize}
\item le rayon vecteur tel que :
	\benn
		\vec{r} = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}
	\eenn
\item la vitesse telle que :
	\benn
		\vec{v} = \dfrac{\mathrm{d}\vec{r}}{\mathrm{dt}}
	\eenn
\item l'acc\'el\'eration telle que :
	\benn
		\vec{a} = \dfrac{\mathrm{d}\vec{v}}{\mathrm{dt}} = \frac{\mathrm{d}^{2}\vec{r}}{\mathrm{dt}^{2}}
	\eenn
\end{itemize}

Les coordonn\'ees cart\'esiennes ne sont pas toujours les plus adapt\'ees. Un autre syt\`eme de coordonn\'ees peut \^etre plus commode \`a utiliser. Il convient de choisir alors $s$ grandeurs quelconques $\begin{Bmatrix}q_{i}\end{Bmatrix}^{s}_{1}$ pour d\'efinir la position d'un syst\`eme ($s$ degr\'es de libert\'es), ce sont ses \emph{coordonn\'ees g\'en\'eralis\'ees} et les d\'eriv\'ees $\begin{Bmatrix}\dot{q}_{i}\end{Bmatrix}^{s}_{1}$, ses \emph{vitesses g\'en\'eralis\'ees}.

Les relations qui lient les acc\'el\'erations aux coordonn\'ees et aux vitesses sont appel\'ees les \emph{\'equations du mouvement}.

\section{Le principe de moindre action}

La formule la plus g\'en\'erale de la loi du mouvement des syst\`emes mécaniques est celle du \emph{principe de moindre action} (ou principe de Hamilton). Il introduit la \emph{fonction de Lagrange} d\'efinie telle que :
\benn
	L(\begin{Bmatrix}q_{i}\end{Bmatrix}^{s}_{1},\begin{Bmatrix}\dot{q}_{i}\end{Bmatrix}^{s}_{1}, \mathrm{t}) = L(q,\dot{q},\mathrm{t})
\eenn
Entre les instants $\mathrm{t}_{1}$ et $\mathrm{t}_{2}$, le système se meut de telle mani\`ere que l'\emph{action} :
\be
	S = \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} L(q,\dot{q},\mathrm{t}) \mathrm{dt} \label{EQ:2_1}
\ee
ait la plus petite valeur possible.

Partons d'un seul degr\'e de libert\'e et d\'efinissons $q=q(\mathrm{t})$ telle que $S$ soit minimale. Cela signifie que $S$ a une valeur plus grande si :
\be
	q(\mathrm{t}) \rightarrow q(\mathrm{t})+\delta q(\mathrm{t}) \label{EQ:2_2}
\ee
avec $\delta q(\mathrm{t})$ est la variation de $q(\mathrm{t})$. Or en $\mathrm{t}_{1}$ et $\mathrm{t}_{2}$, toutes les fonctions $q(\mathrm{t})$ doivent avoir des valeurs identiques (les trajectoires diff\`erent mais pas les conditions initiales, ni finales). Donc $\forall q(\mathrm{t})$, nous avons :
\be
	\delta q(\mathrm{t}_{1})=\delta q(\mathrm{t}_{2})=0 \label{EQ:2_3}
\ee
De plus $\dot{q}=\dfrac{\mathrm{d}q}{\mathrm{dt}}$ dont $\dfrac{\mathrm{d}(q+\delta q)}{\mathrm{dt}}=\dot{q}+\delta\dot{q}$.
\benn
	S(q+\delta q, \dot{q}+\delta \dot{q}, \mathrm{t}) - S(q,\dot{q},\mathrm{t}) = \delta S = \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} L(q+\delta q, \dot{q}+\delta \dot{q}, \mathrm{t}) d\mathrm{t} - \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} L(q,\dot{q},\mathrm{t}) d\mathrm{t}
\eenn
Or par d\'efinition, nous avons :
\benn
	\delta L(q,\dot{q},\mathrm{t}) = \dfrac{\partial L}{\partial q}\delta q + \dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\delta \dot{q} + \dfrac{\partial L}{\partial \mathrm{t}}\delta \mathrm{t}
\eenn
Mais puisque $\delta \mathrm{t}=0$, cela donne, au premier ordre (développement en s\'erie de Taylor) :
\benn
	L(q+\delta q, \dot{q}+\delta \dot{q}, \mathrm{t}) \approx L(q,\dot{q},\mathrm{t}) + \dfrac{\partial L}{\partial q}\delta q + \dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\delta \dot{q}
\eenn
ou encore, le principe de moindre action peut s'\'ecrire :
\be
	\delta S = \delta \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} L(q,\dot{q},\mathrm{t}) \mathrm{dt} = 0 \label{EQ:2_4}
\ee
et, de facto :
\benn
	\bigintsss_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \left(\dfrac{\partial L}{\partial q}\delta q + \dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\delta \dot{q}\right) \mathrm{dt} = 0
\eenn
Ensuite, remarquons que :
\benn
	\delta \dot{q} = \delta\left(\dfrac{\mathrm{d}q}{\mathrm{dt}}\right) = \dfrac{\mathrm{d}\delta q}{\mathrm{dt}}
\eenn
L'\'equation (\ref{EQ:2_4}) devient alors :
\benn
	\int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \dfrac{\partial L}{\partial q}\delta q + \dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\dfrac{\mathrm{d}\delta q}{\mathrm{dt}} \delta \mathrm{t} = 0
\eenn
En se rappelant l'intégration par parties de Brook Taylor qui dit que :
\benn
	\int_{a}^{b} u(x)v'(x)\mathrm{d}x = \left[u(x)v(x)\right]_{a}^{b} - \int_{a}^{b} u'(x)v(x)\mathrm{d}x
\eenn
alors :
\benn
	\int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\dfrac{\mathrm{d}\delta q}{\mathrm{dt}} \delta \mathrm{t} = \left[\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\delta q\right]_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} - \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right) \delta q\mathrm{dt}
\eenn
L'\'equation (\ref{EQ:2_4}) s'\'ecrit donc :
\bea
	\delta S & = & \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \dfrac{\partial L}{\partial q}\delta q \mathrm{dt} + \left[\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\delta q\right]_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} - \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right) \delta q\mathrm{dt} \nonumber \\
	& = & \left[\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\delta q\right]_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} - \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \left(\dfrac{\partial L}{\partial q}-\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right)\right) \delta q\mathrm{dt} \label{EQ:2_5}
\eea
or l'application de (\ref{EQ:2_3}) dans (\ref{EQ:2_5}) implique directement :
\benn
	\delta S = \bigintsss_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \left(\dfrac{\partial L}{\partial q}-\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right)\right) \delta q\mathrm{dt}
\eenn
Le principe de moindre action donne $\forall q$, $\delta S = 0$ et l'expression ci-dessus doit \^etre valide quelque soit la valeur de $\delta q$. Cela a pour cons\'equence :
\benn
	\dfrac{\partial L}{\partial q}-\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right) = 0
\eenn
ce qui donne les \emph{\'equations de Lagrange} lorsqu'il y a $s$ degr\'es de libert\'e :
\be
	\forall i \in \left(1, 2, \ldots, s\right), \dfrac{\partial L}{\partial q_{i}}-\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{q_{i}}}\right) = 0\label{EQ:2_6}
\ee
c'est-\`a-dire $s$ \'equations diff\'erentielles du second ordre à $s$ inconnues, $q_{i}(\mathrm{t})$.

Si (A) et (B) sont deux syst\`emes ferm\'es suffisamment \'eloign\'es pour n\'egliger leur interaction mutuelle alors :
\be
	\lim L = L_{A} + L_{B} \label{EQ:2_7}
\ee
Il s'agit de l'additivit\'e de la fonction de Lagrange. De la m\^eme mani\`ere, la multiplication par une constante de la fonction de Lagrange d'un syst\`eme ferm\'e n'influe pas les \'equations du mouvement.

Une derni\`ere remarque en consid\'erant la fonction de Lagrange $L'$ telle que :
\be
	L'(q,\dot{q},t)=L(q,\dot{q},t) + \frac{\mathrm{d}f(q,\mathrm{t})}{\mathrm{dt}} \label{EQ:2_8}
\ee
alors les int\'egrales (\ref{EQ:2_1}) donnent :
\bea
	S' & = & \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} L'(q,\dot{q},\mathrm{t}) d\mathrm{t} = \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} L(q,\dot{q},\mathrm{t}) d\mathrm{t} + \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \dfrac{\mathrm{d}f(q,\mathrm{t})}{\mathrm{dt}} d\mathrm{t} \nonumber \\
	& = & S + \int_{\mathrm{t}_{1}}^{\mathrm{t}_{2}} \mathrm{d}f(q,\mathrm{t}) = S + f(q(\mathrm{t}_{2})) - f(q(\mathrm{t}_{1})) \nonumber
\eea
et impliquent que le principe de moindre action $\delta S = 0$ co\"incide avec $\delta S' = 0$. Ainsi, la fonction de Lagrange n'est d\'etermin\'ee qu'\`a la d\'eriv\'ee totale d'une fonction quelconque des coordonn\'ees et du temps.

\section{Le principe de relativit\'e de Galil\'ee}

Il est n\'ecessaire de choisir un syst\`eme de r\'ef\'erence pour \'etudier les ph\'enom\`enes m\'ecaniques et il est pr\'ef\'erable de le choisir afin que les lois de la m\'ecanique y soit les plus simples possibles. Et il est toujours possible de trouver un r\'ef\'erentiel tel que l'espace est homog\`ene et isotrope et le temps uniforme. En d'autres termes, la fonction de Lagrange d'un point mat\'eriel se mouvant librement dans un syst\`eme galil\'een en coordonn\'ees cart\'esiennes :
\begin{itemize}
	\item homog\'en\'it\'e de l'espace : $L(\vec{r},\vec{v},\mathrm{t}) \Rightarrow L(\vec{v},\mathrm{t})$
	\item uniformit\'e du temps : $L(\vec{v},\mathrm{t}) \Rightarrow L(\vec{v})$
	\item isotropie de l'espace : $L(\vec{v}) \Rightarrow L(\lVert\vec{v}\rVert)$
\end{itemize}
En r\'esum\'e, nous avons :
\be
	L = L(\vec{v}^{\,2}) \label{EQ:3_1}
\ee
ce qui implique que $\dfrac{\partial L}{\partial \vec{r}} = 0$. Et par application des \'equations de Lagrange (\ref{EQ:2_6}), nous avons :
\benn
	\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}}\right) = 0
\eenn
et comme la fonction de Lagrange n'est fonction que de la vitesse, ou encore $\dfrac{\partial L({\vec{v}}^{\,2})}{\partial \vec{v}} \propto \vec{v}$ (voir \ref{EQ:3_1}), dans ce cas alors :
\be
	\vec{v} = \vec{Cte} \label{EQ:3_2}
\ee
Dans un r\'ef\'erentiel galil\'een, tout mouvement libre s'effectue donc \`a une vitesse constante en grandeur et en direction. C'est la \emph{loi de l'inertie}. Supposons deux r\'ef\'erentiels galil\'eens ($K$) et ($K'$) tels que $\vec{KK'}=\vec{V}\mathrm{t}$. Alors $\vec{r}=\vec{KK'}+\vec{r'}$, soit :
\be
	\vec{r} = \vec{r'} + \vec{V}\mathrm{t} \label{EQ:3_3}
\ee
En M\'ecanique classique, le temps est absolu, aussi :
\be
	\mathrm{t} = \mathrm{t'} \label{EQ:3_4}
\ee
Les formules (\ref{EQ:3_3}) et (\ref{EQ:3_4}) sont les \emph{transformations de Galil\'ee}.

\section{Fonction de Lagrange d'un point mat\'eriel libre}

Consid\'erons le mouvement libre d'un point mat\'eriel dans un syst\`eme gali\'een. Cela implique (\ref{EQ:3_1}), soit $L = L(v^{2})$. Avec un r\'ef\'erentiel $(K)$ qui se d\'eplace par rapport \`a un autre r\'ef\'erentiel (K') telle que $\vec{v'}=\vec{v} + \vec{\epsilon}$, nous avons :
\bea
L' = L(\vec{v'}^{\,2}) & = & L(\vec{v}^{\,2} + 2\vec{v}\cdot\vec{\epsilon} + \vec{\epsilon}^{\,2}) \nonumber \\
 & = & L(\vec{v}^{\,2}) + \dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}^{\,2}}2\vec{v}\cdot\vec{\epsilon} \nonumber
\eea
en supprimant les ordres sup\'erieurs à 2 en $\vec{\epsilon}$ dans le d\'eveloppement en s\'erie de Taylor de :
\benn
	L(\vec{v}^{\,2} + 2\vec{v}\cdot\vec{\epsilon} + \vec{\epsilon}^{\,2}) \approx L(\vec{v}^{\,2} + \dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}^{\,2}}.(2\vec{v}\cdot\vec{\epsilon}+\vec{\epsilon}^{\,2}) + \dfrac{\partial L}{2\partial \vec{v}^{\,4}}.(2\vec{v}\cdot\vec{\epsilon}+\vec{\epsilon}^{\,2})^{2} + \ldots
\eenn
En reprenant la fonction de Lagrange qui peut se d\'efinir comme (\ref{EQ:2_8}), nous pouvons pos\'e :
\benn
	\dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}^{\,2}}2\vec{v}\cdot\vec{\epsilon} = \dfrac{\mathrm{d}f(\vec{r},t)}{\mathrm{dt}} \Leftrightarrow 2\dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}^{\,2}}\dfrac{\mathrm{d}\vec{r}}{\mathrm{dt}}\cdot\vec{\epsilon} = \dfrac{\mathrm{d}f(\vec{r},t)}{\mathrm{dt}} \Leftrightarrow 2\dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}^{\,2}}\dfrac{\mathrm{d}(\vec{r}\cdot\vec{\epsilon})}{\mathrm{dt}} = \dfrac{\mathrm{d}f(\vec{r},t)}{\mathrm{dt}}
\eenn
n'est vraie que si et seulement si $\dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}^{\,2}} = \alpha$, avec $\alpha$ une constante. Or nous avons \ref{EQ:3_1}, qui implique :
\benn
	L = L(\vec{v}^{\,2}) = \alpha\vec{v}^{\,2}
\eenn
Dans le cadre où le r\'ef\'erentiel $(K)$ se meut à une vitesse $\vec{V}$ par rapport à $(K')$, la fonction de Lagrange devient :
\bea
L' = \alpha\vec{v'}^{\,2} & = & \alpha.(\vec{v} + \vec{V})^{2} = \alpha\vec{v}^{\,2} + 2\alpha\vec{v}\cdot\vec{V} + \alpha\vec{V}^{\,2} \nonumber \\
& = & L + 2\alpha\dfrac{\mathrm{d}\vec{r}}{\mathrm{dt}}\cdot\vec{V} + \alpha\dfrac{\mathrm{dt}}{\mathrm{dt}}\vec{V}^{\,2} =	 L + \dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(2\alpha\vec{r}\cdot\vec{V} + \alpha\vec{V}^{\,2}\mathrm{t}\right) \nonumber
\eea
dont le second terme est une d\'eriv\'ee totale par rapport au temps d'une fonction qui ne d\'epend que de la position et du temps. Ce second terme peut donc être omis, voir (\ref{EQ:2_8}) et la fonction de Lagrange devient, en posant $\alpha=m/2$ :
\be
	L = \dfrac{m\vec{v}^{\,2}}{2} \label{EQ:4_1}
\ee
où $m$ est appel\'ee $masse$ du point mat\'eriel. Par additivité de la fonction de Lagrange dans le cadre de particules sans interactions :
\be
	L = \sum_{a}\dfrac{m_{a}\vec{v_{a}}^{\,2}}{2} \label{EQ:4_2}
\ee
Un point int\'eressant est que la masse ne peut \^etre n\'egative. En effet, dans un tel cas, l'action :
\benn
	S = \int_{\mathrm{t_{1}}}^{\mathrm{t_{2}}}\dfrac{m\vec{v}^{\,2}}{2}\mathrm{dt}
\eenn
ne peut alors pas avoir de minimum et le principe de moindre action ne peut pas \^etre rempli !

De mani\`ere \'evidente, le carr\'e de la vitesse s'\'ecrit en fonction de la longueur $l$ d'un arc tel que :
\be
	\vec{v}^{\,2} = \left(\dfrac{\mathrm{d}l}{\mathrm{dt}}\right)^{2} = \dfrac{{\mathrm{d}l}^{2}}{\mathrm{dt}^{2}} \label{EQ:4_3}
\ee
Cela permet d'\'ecrire la fonction de Lagrange :
\begin{itemize}
	\item en coordonn\'ees cart\'esiennes :
		\bea
			{\mathrm{d}l}^{2} & = & {\mathrm{d}x}^{2} + {\mathrm{d}y}^{2} + {\mathrm{d}z}^{2} \nonumber \\
			\Rightarrow L & = & \dfrac{m}{2}\left(\dot{x}^{2} + \dot{y}^{2} + \dot{z}^{2}\right) \label{EQ:4_4}
		\eea
	\item en coordonn\'ees cylindriques :
		\bea
			{\mathrm{d}l}^{2} & = & {\mathrm{d}r}^{2} + r^{2}{\mathrm{d}\phi}^{2} + {\mathrm{d}z}^{2} \nonumber \\
			\Rightarrow L & = & \dfrac{m}{2}\left(\dot{r}^{2} + r^{2}\dot{\phi}^{2} + \dot{z}^{2}\right) \label{EQ:4_5}
		\eea
	\item en coordonn\'ees sph\'eriques :
		\bea
			{\mathrm{d}l}^{2} & = & {\mathrm{d}r}^{2} + r^{2}{\mathrm{d}\theta}^{2} + r^{2}\sin^{2}(\theta){\mathrm{d}\varphi}^{2} \nonumber \\
			\Rightarrow L & = & \dfrac{m}{2}\left(\dot{r}^{2} + r^{2}\dot{\theta}^{2} + r^{2}\sin^{2}(\theta)\dot{\varphi}^{2}\right) \label{EQ:4_6}
		\eea
\end{itemize}

\section{Fonction de Lagrange d'un syst\`eme de points mat\'eriels}

Dans ce cas, un syst\`eme est ferm\'e s'il est compos\'e de points mat\'erielsr\'eagissant les uns avec les autres mais isol\'es de tout corps ext\'erieur. L'int\'eraction entre les points mat\'eriels peut \^etre d\'ecrite en ajoutant à la fonction de Lagrange une fonction d\'ependante des seules coordonn\'ees des particules. Ainsi, en reprenant (\ref{EQ:4_2}) :
\be
	L = \sum_{a}\dfrac{m_{a}\vec{v_{a}}^{\,2}}{2} - U\left(\begin{Bmatrix}\vec{r_{i}}\end{Bmatrix}_{1}^{s}\right) = T - U \label{EQ:5_1}
\ee
avec $T$ l'\'energie cin\'etique et $U$ l'\'energie potentielle du syst\`eme.

En m\'ecanique classique, les int\'eractions entre particules sont instantan\'ees (uniformit\'e du temps et relativit\'e de Galil\'ee). De la m\^eme mani\`ere, le changement de $t$ en $-t$ ne change ne la fonction de Lagrange, ni les \'equations du mouvement, c'est la r\'eversibili\'e de la m\'ecanique classique.

En passant l'\'equation (\ref{EQ:2_6}) des coordonn\'ees g\'en\'eralis\'ees en coordonn\'ees cart\'esiennes, nous avons pour la particule $a$ :
\be
	\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \vec{v}_{a}}\right) = \dfrac{\partial L}{\partial \vec{r}_{a}} \label{EQ:5_2}
\ee
En introduisant la fonction de Lagrange de (\ref{EQ:5_1}) :
\benn
	\dfrac{\partial L}{\partial\vec{v}_{a}} = \dfrac{m_{a}}{2}\dfrac{\partial\vec{v}_{a}^{\,2}}{\partial\vec{v}_{a}} - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{v}_{a}} = m_{a}\vec{v}_{a}
\eenn
car l'\'energie potentielle ne d\'epend que des coordonn\'ees donc $\dfrac{\partial U}{\partial\vec{v}_{a}} = 0$. Et :
\bea
	\dfrac{\partial L}{\partial\vec{r}_{a}} & = & \dfrac{m_{a}}{2}\dfrac{\partial\vec{v}_{a}^{\,2}}{\partial\vec{r}_{a}} - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}} = \dfrac{m_{a}}{2}\dfrac{\partial}{\partial\vec{r}_{a}}\left(\dfrac{\mathrm{d}\vec{r}_{a}}{\mathrm{dt}}\right)^{2} - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}} \nonumber \\
	& = & \dfrac{m_{a}}{2}\left[\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{dt}}\left(\dfrac{\partial\vec{r}_{a}}{\partial\vec{r}_{a}}\right)\right]^{2} - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}} = - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}} \nonumber
\eea
car $\dfrac{\partial\vec{r}_{a}}{\partial\vec{r}_{a}} = 1$ ! Nous obtenons ainsi :
\be
	m_{a}\dfrac{\mathrm{d}\vec{r}_{a}}{\mathrm{dt}} = - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}} \label{EQ:5_3}
\ee
Il s'agit des \emph{\'equations de Newton} et le vecteur :
\be
	\vec{F}_{a} = - \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}} \label{EQ:5_4}
\ee
est appel\'e la \emph{force} agissant sur le point mat\'eriel $a$. L'\'energie potentielle $U$ ne d\'ependant que des coordonn\'ees alors les acc\'el\'erations, voir (\ref{EQ:5_3}), ne d\'ependent \'egalement que des coordonn\'ees.
Si l'\'energie potentielle est d\'efinie \`a une constante pr\`es telle que $U'(\vec{r}_{a}) = U(\vec{r}_{a}) + \alpha$ alors l'\'equation (\ref{EQ:5_3}) ne change pas car $\dfrac{\partial U'}{\partial\vec{r}_{a}} = \dfrac{\partial U}{\partial\vec{r}_{a}}$. Pr\'ef\'erentiellement, $\alpha$ est choisie de telle mani\`ere \`a ce que l'\'energie potentielle tende vers z\'ero quand la distance entre les points mat\'eriels augmentent.

Pour passer des coordonn\'ees cart\'esiennes au coordonn\'ees g\'en\'eralis\'ees, il faut d\'efinir une transformation ind\'ependante du temps telle que :
\bea
	x_{a} & = & f_{a}\left(\begin{Bmatrix}\dot{q}_{i}\end{Bmatrix}_{1}^{s}\right) \nonumber \\
	\Rightarrow \dot{x}_{a} = \dfrac{\mathrm{d}x_{a}}{\mathrm{dt}} & = & \sum_{k=1}^{s}\dfrac{\partial f_{a}(q_{k})}{\partial q_{k}}\dfrac{\mathrm{d}q_{k}}{\mathrm{dt}} \nonumber
\eea
en employant la diff\'erentiel totale.

En reportant cela dans l'\'equation (\ref{EQ:5_1}), nous avons :
\bea
	L & = & \dfrac{1}{2}\sum_{a}m_{a}(\dot{x_{a}}^{2} + \dot{y_{a}}^{2} + \dot{z_{a}}^{2}) - U \nonumber \\
	& = & \dfrac{1}{2}\sum_{a}m_{a}\left[\left(\sum_{k=1}^{s}\dfrac{\partial f_{a}(q_{k})}{\partial q_{k}}\dot{q}_{k}\right)^{2} + \left(\sum_{k=1}^{s}\dfrac{\partial g_{a}(q_{k})}{\partial q_{k}}\dot{q}_{k}\right)^{2} + \left(\sum_{k=1}^{s}\dfrac{\partial h_{a}(q_{k})}{\partial q_{k}}\dot{q}_{k}\right)^{2}\right] - U(q) \nonumber \\
	& = & \dfrac{1}{2}\sum_{a}m_{a}\left[\sum_{i,j=1}^{s}\dfrac{\partial f_{a}(q_{i})}{\partial q_{i}}\dfrac{\partial f_{a}(q_{j})}{\partial q_{j}}\dot{q}_{i}\dot{q}_{j} + \sum_{i,j=1}^{s}\dfrac{\partial g_{a}(q_{i})}{\partial q_{i}}\dfrac{\partial g_{a}(q_{j})}{\partial q_{j}}\dot{q}_{i}\dot{q}_{j} + \sum_{i,j=1}^{s}\dfrac{\partial h_{a}(q_{i})}{\partial q_{i}}\dfrac{\partial h_{a}(q_{j})}{\partial q_{j}}\dot{q}_{i}\dot{q}_{j}\right] \nonumber \\
	& &  - U(q)\nonumber
\eea
Nous avons donc la fonction de Lagrange sous la forme :
\be
	L = \dfrac{1}{2}\sum_{i,j=1}^{s}a_{ij}(q)\dot{q}_{i}\dot{q}_{j} - U(q) \label{EQ:5_5}
\ee
avec :
\benn
	a_{ij}(q) = \sum_{a}m_{a}\left[\dfrac{\partial f_{a}(q_{i})}{\partial q_{i}}\dfrac{\partial f_{a}(q_{j})}{\partial q_{j}} + \dfrac{\partial g_{a}(q_{i})}{\partial q_{i}}\dfrac{\partial g_{a}(q_{j})}{\partial q_{j}} + \dfrac{\partial h_{a}(q_{i})}{\partial q_{i}}\dfrac{\partial h_{a}(q_{j})}{\partial q_{j}}\right]
\eenn
o\`u les c{\oe}fficients $a_{ij}$ ne d\'ependent que des coordonn\'ees. Aussi dans un syst\`eme de coordonn\'ees g\'en\'eralis\'ees, l'\'energie cin\'etique est fonction quadratique des vitesses mais peut aussi d\'ependre des coordon\'ees.

Consid\'erons le syst\`eme $A$ non ferm\'e et interagissant avec le syst\`eme $B$ anim\'e d'un mouvement potentiellement fonction du temps. $A$ se meut dans le champ cr\'e\'e par $B$ et le syst\`eme $A+B$ est ferm\'e. La fonction de Lagrange s'\'ecrit alors :
\benn
	L_{A+B} = T_{A}(q_{A},\dot{q}_{A}) + T_{B}(q_{B},\dot{q}_{B}) - U(q_{A},q_{B})
\eenn
L'\'energie cin\'etique $T_{B}$ n'est fonction que du temps et est donc le r\'esultat de la d\'eriv\'ee totale par rapport au temps d'une fonction, voir (\ref{EQ:2_8}). Par cons\'equent, elle peut \^etre soustrait de la fonction de Lagrange totale. Nous avons donc :
\benn
	L_{A+B} = T_{A}(q_{A},\dot{q}_{A}) - U(q_{A},q_{B}(\mathrm{t}))
\eenn
avec $U$ qui d\'epend explicitement des coordonn\'ees et du temps.

Dans le cas particulier d'une unique particule dans un champ ext\'erieur, la fonction de Lagrange est :
\be
	L = \dfrac{mv^{2}}{2} - U(\vec{r},\mathrm{t}) \label{EQ:5_6}
\ee
et l'\'equation de Newton (\ref{EQ:5_3}) devient :
\be
	m\dfrac{\mathrm{d}\vec{v}}{\mathrm{dt}} = -\dfrac{\partial U(\vec{r},\mathrm{t})}{\partial \vec{r}} \label{EQ:5_7}
\ee
Dans le cadre d'un champ uniforme ($U$ ne d\'epend plus du temps), la force d\'efinie en (\ref{EQ:5_4}) devient :
\bea
	\vec{F} & = & -\dfrac{\mathrm{d} U(\vec{r})}{\mathrm{d}\vec{r}} \Leftrightarrow \vec{F}.d\vec{r} = - \mathrm{d} U(\vec{r}) \nonumber \\
	\vec{F}.\vec{r} & = & - U(\vec{r}) \label{EQ:5_8}
\eea