\chapter{Petites oscillations}

\section{Oscillations lin\'eaires libres}

Les \emph{petites oscillations} sont celles faites par un syst\`eme au voisinage de sa position d'\'equilibre stable et nous étudions ici le cas le plus simple, celui où il n'y a qu'un seul degr\'e de libert\'e. Un \'equilibre stable intervient quand l'\'energie potentielle $U(q)$ est minimale. D\'efinissons que $U$ soit minimale en $q = q_{0}$. L'\'equation (\ref{EQ:5_4}) montre qu'un \'ecart par rapport \`a la position $q_{0}$ engendre une force \'egale \`a $-\frac{\mathrm{d}U}{\mathrm{d}q}$ qui ram\`ene le syst\`eme \`a sa position d'\'equilibre stable. R\'ealisons un d\'eveloppement de Taylor de $U(q)$ jusqu'au second ordre :
\be
	U(q) = U(q_{0}) + U'(q_{0})(q - q_{0}) + \dfrac{U''(q_{0})}{2}(q - q_{0})^{2} \Rightarrow U(q) - U(q_{0}) = \dfrac{k}{2}(q - q_{0})^{2}
\ee
car $U'(q_{0}) = 0$ puisque $q_{0}$ est la position d'\'equilibre et nous avons pos\'e $k = U''(q_{0})$. En d\'efinissant :
\be
	x = q - q_{0} \label{EQ:21_1}
\ee
qui repr\'esente l'\'ecart par rapport \`a la position d'\'equilibre, nous avons, en posant $U(q_{0}) = 0$ :
\be
	U(x) = \dfrac{kx^{2}}{2} \label{EQ:21_2}
\ee
Au regard des relations (\ref{EQ:4_1}) et (\ref{EQ:5_5}), l'\'energie cin\'etique pour une particule et dans le cas d'un unique degr\'e de libert\'e, s'\'ecrit $T = \frac{1}{2}a(q)\dot{q}^{2}$. Or dans le cadre des petites oscillations, $x \approx q$. De la m\^eme mani\`ere, $a(q) \approx q(a_{0})$, quantit\'e qui peut s'identifier \`a la masse de la particule si $x$ est une coordonn\'ee cart\'esienne. L'\'energie cin\'etique peut donc se formuler comme $T = \frac{1}{2}m\dot{x}^{2}$. Par cons\'equent, la fonction de Lagrange pour un syst\`eme r\'ealisant de petites oscillations, d\'enomm\'e aussi \emph{oscillateur lin\'eaire} est :
\be
	L = \dfrac{m\dot{x}^{2}}{2} - \dfrac{kx^{2}}{2} \label{EQ:21_3}
\ee
Dans notre cas \'epur\'e, l'\'equation du mouvement s'obtient \`a partir de la relation (\ref{EQ:5_2}) :
\be
	\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\dfrac{\partial L}{\partial \dot{x}}\right) = \dfrac{\partial L}{\partial x} \Leftrightarrow \dfrac{\mathrm{d}m\dot{x}}{\mathrm{d}t} = -kx \Leftrightarrow m\ddot{x} + kx = 0 \label{EQ:21_4}
\ee
\'Equation qui peut \'egalement s'\'ecrire :
\be
	\ddot{x} + \omega^{2}x = 0 \label{EQ:21_5}
\ee
en posant la quantit\'e :
\be
	\omega = \sqrt{\dfrac{k}{m}} \label{EQ:21_6}
\ee
qui est appel\'ee \emph{fr\'equence angulaire}. La quantit\'e $\omega$ ne d\'epend pas des conditions initiales du mouvement mais uniquement des propri\'et\'es m\'ecaniques du syst\`eme, c'est une constante fondamentale des oscillations. Ceci n'est valable que dans le cas qui nous concerne, celui des petites oscillations, ou encore quand $U \propto x^{2}$. Pour les cas g\'en\'eraux, nous pouvons nous reporter \`a l'\'equation (\ref{EQ:11_EX2A_1}) qui d\'efinit la p\'eriode d'oscillations $T$ pour $U = A\lvert x^{n} \rvert$, sachant que $\omega = 2\pi/T$.

L'\'equation (\ref{EQ:21_5} admet deux solutions ind\'ependantes en $\cos(\omega t)$ et en $\sin(\omega t)$. Donc la solution g\'en\'erale s'\'ecrit :
\be
	x = c_{1}\cos(\omega t) + c_{2}\sin(\omega t) \label{EQ:21_7}
\ee
ou encore :
\be
	x = a\cos(\omega t + \alpha) \label{EQ:21_8}
\ee
o\`u $a$ est l'\emph{amplitude} et $\alpha$ la valeur initiale de la \emph{phase}, qui d\'epend de l'origine prise pour $t$.Comme $\cos(\omega t + \alpha) = \cos(\omega t)\cos\alpha - \sin(\omega t)\sin\alpha$, alors nous pouvons en d\'eduire, \`a partir de la relation (\ref{EQ:21_7}), $c_{1} = a\cos\alpha$ et $c_{2} = -a\sin\alpha$. De plus :
\be
	\begin{cases}
		c_{1}^{2} + c_{2}^{2} = a^{2}(\cos^{2}\alpha + \sin^{2}\alpha) \Rightarrow a = \sqrt{c_{1}^{2} + c_{2}^{2}} \\
		\dfrac{\sin\alpha}{\cos\alpha} = \tan\alpha = -\dfrac{c_{2}}{c_{1}} \label{EQ:21_9}
	\end{cases}
\ee
L'\'energie totale du syst\`eme vaut, en y ajoutant la formule (\ref{EQ:21_8}) :
\bea
	E & = & T + U = \dfrac{m\dot{x}^{2}}{2} + \dfrac{kx^{2}}{2} = \dfrac{m}{2}(\dot{x}^{2} + \omega^{2}x^{2}) \nonumber \\
	& = & \dfrac{m}{2}(a^{2}\omega^{2}\sin^{2}(\omega t + \alpha) + a^{2}\omega^{2}\cos^{2}(\omega t + \alpha)) = \dfrac{m\omega^{2}a^{2}}{2} \label{EQ:21_10}
\eea
Il est souvent ais\'e de passer dans le domaine complexe pour simplifier les op\'erations math\'ematiques et de consid\'erer la solution (\ref{EQ:21_8}) comme :
\be
	x = \Re{\{Ae^{i\omega t}\}} \label{EQ:21_11}
\ee
avec l'\emph{amplitude complexe} s'exprimant comme :
\be
	A = ae^{i\alpha} \label{EQ:21_12}
\ee
dont le module est l'amplitude ordinaire et l'argument la phase initiale.

\section{Oscillations forc\'ees}